# 常用导数公式之推导

<hr>

# $Constant$

$$f(x)=C(constant),求f'(x)$$
$$\\ \\$$
$$f'(x)=\lim_{Δ\to0}\frac{f(x+Δx)-f(x)}{Δx}$$
$$\\ \\$$
$$\lim_{Δx\to0}\frac{C-C}{Δx}=0$$
$$\\ \\$$
$$\therefore (C)'=0$$

<hr>

# $\log_{a}{x}$

$$
求f{}' (\log_{a}{x})
$$

$$\\ \\$$
$$\lim_{Δx\to 0} \frac{f(x+Δx)-f(x)}{Δx} $$
$$\\ \\$$

$$
\Rightarrow
\lim_{Δx\to 0}\frac{\log_{a}{(x+Δx)}-\log_{a}{x}}{Δx}
$$

$$\\ \\$$

$$
=\lim_{Δx\to 0} \frac{1}{Δx} \cdot
\log_{a}{\frac{x+Δx}{x}}
$$

$$\\ \\$$

$$
=\lim_{Δx\to 0} \frac{1}{Δx} \cdot
\log_{a}{(\frac{x}{x}+\frac{Δx}{x})}
$$

$$\\ \\$$

$$
=\lim_{Δx\to 0} \frac{1}{Δx} \cdot
\log_{a}{(1+\frac{Δx}{x})}
$$

$$\\ \\$$

$$
设u=\frac{Δx}{x}, \quad 则 \frac{1}{u} =\frac{x}{Δx},
\quad
\frac{1}{Δx}=\frac{1}{x} \cdot \frac{1}{u}
$$

$$\\ \\$$

$$
=\lim_{Δx\to 0} \frac{1}{x}
\cdot \frac{1}{u}
\cdot \log_{a}{(1+u)}
$$

$$\\ \\$$

$$
=\frac{1}{x} \cdot \lim_{Δx\to 0}
\log_{a}{(1+u)} ^{\frac{1}{u}}
$$

$$\\ \\$$
$$ 根据第二重要极限, 且 u \to 0( \because Δx\to 0)$$
$$\\ \\$$

$$
\therefore \Rightarrow
\frac{1}{x} \times \lim_{Δx\to 0} \log_{a}{e}
$$

$$\\ \\$$
$$=\frac{1}{x} \times \lim_{Δx\to 0} \frac{\ln{e}}{\ln{a}}$$
$$\\ \\$$

$$
=\lim_{Δx\to 0} \frac{1}{x} \cdot
\frac{\log_{e}{e}}{\ln{a}}
$$

$$\\ \\$$

$$
=\lim_{Δx\to 0} \frac{1}{x} \cdot
\frac{1}{\ln{a}}=\lim_{Δx\to 0}\frac{1}{x\ln_{a}}
$$

$$\\ \\$$

$$
\therefore
(\log_{a}{x})'=\frac{1}{x\ln_{a}}
$$

<hr>

# $cosx$

$$求f'(cosx)$$
$$\\ \\$$

$$
由\lim_{Δx\to0} \frac{f(x+Δx)-f(x)}{Δx}
\Rightarrow
\lim_{Δx\to0} \frac{cos(x+Δx)-cosx}{Δx}
$$

$$\\ \\$$

$$
=\lim_{Δx\to0} \frac{1}{Δx} \cdot
cos(x+Δx)-cosx
$$

$$\\ \\$$

$$
由三角函数和差化积公式:\\cosα-cosβ=-2sin\frac{α+β}{2}sin\frac{α-β}{2}
$$

$$\\ \\$$
$$=-2sin(\frac{x+Δx+x}{2}) \cdot sin(\frac{x+Δx-x}{2})$$
$$\\ \\$$
$$=-2sin(\frac{2x+Δx}{2})\cdot sin\frac{Δx}{2} $$
$$\\ \\$$

$$
=-2\lim_{Δx\to 0} \frac{1}{Δx} \cdot
sin(x+\frac{Δx}{2})\cdot sin\frac{Δx}{2}
$$

$$\\ \\$$

$$
=\lim_{Δx\to 0} -1\cdot sin(x+\frac{Δx}{2}) \cdot
\lim_{Δx\to 0}sin\frac{Δx}{2}\cdot \frac{2}{Δx}
$$

$$\\ \\$$
$$设\frac{\Delta x}{2}=a,则 \frac{2}{\Delta x}=\frac{1}{a} $$
$$\\ \\$$

$$
=\lim_{Δx\to 0} -sin(x+\frac{Δx}{2}) \cdot
\lim_{Δx\to 0} sina \cdot \frac{1}{a}
$$

$$\\ \\$$

$$
=\lim_{Δx\to 0} -sin(x+\frac{Δx}{2}) \cdot
\lim_{Δx\to 0}\frac{sin a}{a}
$$

$$\\ \\$$

$$
=\lim_{Δx\to 0} -sin(x+\frac{Δx}{2}) \cdot
\lim_{Δx\to 0} \frac{sin\frac{Δx}{2}}{\frac{Δx}{2}}
$$

$$\\ \\$$
$$据第一个重要极限,及\frac{Δx}{2} \to 0(Δx\to 0)$$
$$\\ \\$$
$$=\lim_{Δx\to 0}-sin(x+0)\cdot 1 =-sinx $$
$$\\ \\$$

$$
\therefore (cosx)'=-sinx
$$

<hr>

#$\sqrt x$

$$
求y'(\sqrt[]{x})
$$

$$\\ \\$$
$$y = \lim_{ Δx\to0 }  \frac{\sqrt[]{x+Δx}-\sqrt[]{x}}{ Δx}$$
$$\\ \\$$
$$\lim_{ Δx\to0 } \frac{(\sqrt[]{x+Δx}-\sqrt[]{x})(\sqrt[]{x+Δx}+\sqrt[]{x})}{Δx(\sqrt[]{x+Δx}+\sqrt[]{x})}$$
$$\\ \\$$
$$\lim_{ Δx\to0 }\frac{(\sqrt[]{x+Δx})^{2}-(\sqrt[]{x})^{2}}   { Δx(\sqrt[]{x+Δx}+\sqrt[]{x})}$$
$$\\ \\$$
$$\lim_{ Δx\to0 }\frac{x+Δx-x}{Δx(\sqrt[]{x+Δx}+\sqrt[]{x})}$$
$$\\ \\$$
$$\lim_{ Δx\to0 }\frac{1}{\sqrt[]{x+Δx}+\sqrt[]{x}}$$
$$\\ \\$$

$$\because \lim_{ Δx\to0 }Δx=0$$
$$\\ \\$$
$$\therefore=\lim_{ Δx\to0 }\frac{1}{\sqrt[]{x+0}+\sqrt[]{x}}=\frac{1}{2\sqrt[]{x}} $$
$$\\ \\$$
$$(\sqrt[]{x})'=\frac{1}{2\sqrt[]{x}} $$

<hr>

#$tanx$

$$求(tanx)'$$
$$\\ \\$$
$$\because tanx =\frac{sinx}{cosx}$$
$$\\ \\$$
$$\therefore (tanx)'=(\frac{sinx}{cosx})'$$
$$\\ \\$$
$$=\lim_{Δx\to 0}\frac{(sinx)'  cosx-sinx(cosx)'}{cos^{2}x}$$
$$\\ \\$$
$$\lim_{Δx\to 0}\frac{cosxcosx-sinx\cdot -sinx}{cos^{2}x}$$
$$\\ \\$$
$$\lim_{Δx\to 0}\frac{cos^{2}x+sin^{2}x}{cos^{2}x}$$
$$\\ \\$$
$$\because cos^{2}x+sin^{2}x=1$$
$$\\ \\$$
$$\therefore \lim_{Δx\to 0}\frac{cos^{2}x+sin^{2}x}{cos^{2}x}=\frac{1}{cos^{2}x}$$
$$\\ \\$$
$$\because cosx=\frac{1}{secx}$$
$$\\ \\$$
$$\therefore \lim_{Δx\to 0}\frac{1}{cos^{2}x}=sec^{2}x$$
$$\\ \\$$
$$(tanx)'=sec^{2}x$$

<hr>

#$sinx$

$$
(sinx)'=\lim_{\Delta x \to 0}\frac{sin(x+\Delta x)-sinx}{\Delta x}
$$

$$\\ \\$$

$$
\because 三角和差化积公式:\\
sin(x+\Delta x)-sinx=2cos\frac{x+\Delta x+x}{2}sin\frac{x+\Delta x-x}{2}
$$

$$\\ \\$$

$$
\lim_{\Delta x \to 0}2\cdot cos\frac{2x+\Delta x}{2}\cdot sin\frac{\Delta x}{2}\cdot\frac{1}{\Delta x}
$$

$$\\ \\$$

$$
\lim_{\Delta x \to 0}cos(x+\frac{\Delta x}{2})\cdot \lim_{\Delta x \to 0}sin\frac{\Delta x}{2}\cdot\frac{2}{\Delta x}
$$

$$\\ \\$$

$$
设\frac{\Delta x}{2}=a,则\frac{2}{\Delta x}=\frac{1}{a}
\\
以及据第一重要极限:\\
\therefore \lim_{\Delta x \to 0}sina\cdot\frac{1}{a}=\lim_{\Delta x \to 0}\frac{sina}{a}=1
$$

$$\\ \\$$
$$\because \lim_{\Delta x \to 0}\Delta=0$$
$$\\ \\$$

$$\therefore \lim_{\Delta x \to 0}cos(x+0)\cdot 1=cosx$$
$$\\ \\$$
$$\therefore (sinx)'=cosx$$

<hr>

# $x^{u}$

<br><br>
<b>所涉及之援引</b>: <https://www.cnblogs.com/Preparing/p/16514759.html>
<br><br><br>

$$y=x^{u},y'=?$$
$$\\ \\$$
$$y=x^{u}=e^{ulnx}$$
$$\\ \\$$

$$
设k=ulnx,则y=x^{u}=e^{k}=e^{ulnx},
\quad  y'可用复合函数求导法则来求导
$$

$$\\ \\$$
$$y'=(e^{k})'\cdot (ulnx)'$$
$$\\ \\$$
$$(e^{k})'=e^{k}$$
$$\\ \\$$
$$(e^{ulnx})'=\frac{u}{xlne}=ux^{-1}$$
$$\\ \\$$
$$e^{k}\cdot ux^{-1}=e^{ulnx}\cdot e^{-lnx}\cdot u$$
$$\\ \\$$
$$u\cdot e^{lnx(u-1)}$$
$$\\ \\$$
$$\because \frac{1}{x}=e^{}-lnx$$
$$\\ \\$$
$$\therefore e^{lnx}=x^{-1}\cdot x^{2}=x$$
$$\\ \\$$
$$u\cdot e^{lnx(u-1)}=ux^{u-1}$$
$$\\ \\$$
$$\therefore y'=ux^{u-1}$$

<hr>

# $a^{x}$

**PS: $a^{x}$与$x^{u}$ 的区别在于$x$是底数还是指数**

$$y=a^{x}, y'=?$$
$$\\ \\$$
$$\because f^{-1}(a^{x})=\log_{a}{y}=x$$
$$\\ \\$$

$$
由反函数求导法则:
[f^{-1}(a^{x})]'=\frac{1}{y'}=\frac{1}{f'(a^{x})}
$$

$$\\ \\$$
$$[f^{-1}(a^{x})]'=(\log_{a}{y})'=\frac{1}{ylna}$$
$$\\ \\$$
$$f'(a^{x})=\frac{1}{[f^{-1}(a^{x})]'}=ylna$$
$$\\ \\$$
$$\therefore y'=f'(a^{x})=a^{x}lna$$
