# 对数例题集

<hr>

# 第一题

$$
2(\lg_{}{\sqrt{2} })^2+\lg_{}{\sqrt[]{2}} \times \lg_{}{5}
+\sqrt[]{ (\lg_{}{\sqrt[]{2}})^2 - \lg_{}{2} + 1}
$$

$$\\ \\$$

$$
\lg_{}{\sqrt[]{2}}[2(\lg_{}{\sqrt[]{2}})+\lg_{}{5}]
+\sqrt[]{(\frac{1}{2}\lg_{}{2})^2-\lg{}{2}+1}
$$

$$\\ \\$$
$$\because (\frac{1}{2}\lg_{}{2})^2-\lg{}{2}+1 符合完全平方公式$$
$$\\ \\$$

$$
\because (\frac{1}{2}\lg_{}{2})^2-\lg{}{2}+1
\Rightarrow (\frac{1}{2}\lg_{}{2}-1) < 0
$$

$$\\ \\$$
$$ \because 1-\frac{1}{2} \lg*{}{2} >0 $$
$$\\ \\$$
$$\therefore (\frac{1}{2}\lg*{}{2})^2-\lg{}{2}+1\Rightarrow 1-\lg*{}{2}+(\frac{1}{2} \lg*{}{2})^2$$
$$\\ \\$$

$$
\therefore \lg_{}{\sqrt[]{2}}[2(\lg_{}{\sqrt[]{2}})+\lg_{}{5}]
+\sqrt[]{1-\lg{}{2}+(\frac{1}{2}\lg_{}{2})^2}
$$

$$\\ \\$$

$$
\lg_{}{\sqrt[]{2}}[2(\lg_{}{\sqrt[]{2}})+\lg_{}{5}]
+\sqrt[]{(1-\frac{1}{2}\lg_{}{2})^2}
$$

$$\\ \\$$

$$
\lg_{}{\sqrt[]{2}}(\lg_{}{\sqrt[]{2}}^2+\lg_{}{5})
+\sqrt[]{(1-\frac{1}{2}\lg_{}{2})^2}
$$

$$\\ \\$$
$$\lg_{}{\sqrt[]{2}}(\lg_{}{2}+\lg_{}{5})+1-\frac{1}{2}\lg_{}{2}$$
$$\\ \\$$
$$\lg_{}{\sqrt[]{2}}[\lg_{}{(2\cdot5)}]+1-\frac{1}{2}\lg_{}{2}$$
$$\\ \\$$
$$\lg_{}{\sqrt[]{2}}(\lg_{}{10})+1-\lg_{}{2}^\frac{1}{2} $$
$$\\ \\$$
$$\because \lg{10} = 1$$
$$\\ \\$$
$$\therefore \lg{\sqrt[]{2}}+1-\lg{\sqrt[]{2}}=1$$

<hr>

# 第二题

$$(\lg{5})^2+\lg{2} \cdot \lg{50}$$
$$\\ \\$$
$$(\lg{5})^2+\lg{2} \cdot \lg{(5\cdot10)}$$
$$\\ \\$$
$$(\lg{5})^2+\lg{2} \cdot \lg{5}+\lg{2}\cdot\lg{10}$$
$$\\ \\$$
$$\lg{5}\cdot\lg{5}+\lg{2} \cdot \lg{5}+\lg{2}$$
$$\\ \\$$
$$\lg{5}(\lg{5}+\lg{2} + \frac{\lg{2}}{\lg{5}})$$
$$\\ \\$$
$$\lg{5}[\lg{(5\cdot2)} + \frac{\lg{2}}{\lg{5}}]$$
$$\\ \\$$
$$\lg{5}(1 + \frac{\lg{2}}{\lg{5}})$$
$$\\ \\$$
$$\lg{5} + \lg{5} \cdot \frac{\lg{2}}{\lg{5}}$$
$$\\ \\$$
$$\lg{5}+\lg{2}= 1$$

<hr>
  
  
# 第三题  


$$(\lg{2})^{3}+(\lg{5})^{3}+3\lg{2} \cdot \lg{5}$$
$$\\ \\$$
$$设\lg{2}=a,\lg{5}=b$$
$$\\ \\$$
$$=a^{3}+b^{3}+3ab$$
$$\\ \\$$
$$\because a^3+b^3 \Rightarrow  (a+b)(a^2-ab+b^2)$$
$$\\ \\$$
$$\therefore a^{3}+b^{3}+3ab \Rightarrow (a+b)(a^{2}-ab+b^{2})+3ab$$
$$\\ \\$$
$$\because \lg{2}+\lg{5}=\lg{(2\cdot5)}=1$$

$$\\ \\$$
$$ (a+b)(a^2-ab+b^2+3ab)=(a+b)(a^{2}+2ab+b^{2})=(a+b)(a+b)^{2}$$
$$\\ \\$$

$$
(\lg{2}+\lg{5})(\lg{2}+\lg{5})^{2}=1
$$

<hr>

# 第四题 定义法示例一

$$
已知 \log_{a}{(x+y)}=\frac{1}{3}, \log_{a}{x}=4, 求\log_{a}{y}
\\
即已知 a^{ \frac{1}{3} }=x+y, a^{4}= x, 若 a^{n}= y,求n的值
$$

$$\\ $$
$$\because y=(x+y)-x $$
$$\\ $$
$$\therefore a^{\frac{1}{3}}-a^{4}=y$$
$$\\ $$

$$
\log_{a}{y}=\log_{a}{a^{\frac{1}{3}}}-\log_{a}{a^{4}}=\log_{a}
{(\frac{a^{\frac{1}{3}}} {a^{4}})}
$$

$$\\ $$
$$\log*{a}{y}=\log*{a}{(a^{ -\frac{11}{3}})} $$
$$\\ $$
$$y=a^{-\frac{11}{3}}$$
$$\\ $$
$$\therefore \log\_{a}{y}=-\frac{11}{3}$$

<hr>

# 第五题 定义法示例二

$$
若\log_{4}{(3x-1)}=\log_{4}{(x-1)}+\log_{4}{(x+3)},求x \\

解:\\
\because  \log_{4}{(3x-1)}=\log_{4}{[(x-1)(x+3)]} \\

\therefore 3x-1=(x-1)(x+3) \Rightarrow 3x-1=x^{2}+2x-3 \\

x^{2}-x-2=0 \\
$$

**然后使用十字相乘法求得解,注意真数的定义域大于零,
利用对数的定义完成对数式与指数式的互相转换是定义法的关键**

<hr>

# 第六题

$$
\log_{a}{x}=2,\log_{b}{x}=3,\log_{c}{x}=6,求\log_{abc}{x}\\
\\
设 r=\log_{abc}{x}
$$

$$\\ \\$$

$$
已知 \log_{a}{x}=\frac{\lg_{}{x}}{\lg_{}{a}},
\log_{b}{x}=\frac{\lg_{}{x}}{\lg_{}{b}},
\log_{c}{x}=\frac{\lg_{}{x}}{\lg_{}{c}}
$$

$$\\ \\$$
$$\log_{abc}{x}=\frac{\lg_{}{x}}{\lg_{}{abc}}$$
$$\\ \\$$
$$而 \lg_{}{abc}=\lg_{}{a}+\lg_{}{b}+\lg_{}{c}$$
$$\\ \\$$
$$\therefore  r=\frac{\lg_{}{x}}{\lg_{}{a}+\lg_{}{b}+\lg_{}{c}}$$
$$\\ \\$$
$$\frac{1}{r}= \frac{1}{ \frac{\lg_{}{x}}{\lg_{}{a}+\lg_{}{b}+\lg_{}{c}} }  $$
$$\\ \\$$

$$
\Rightarrow
\frac{\lg_{}{a}}{\lg_{}{x}} + \frac{\lg_{}{b}}{\lg_{}{x}}+ \frac{\lg_{}{c}}{\lg_{}{x}}
$$

$$\\ \\$$

$$
再根据对数的倒数关系式:\frac{1}{r}= \frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\frac{1}{6} =1
$$

$$\\ \\$$
$$\therefore \log_{abc}{x}=1$$

<hr>

#第七题

$$
若 \log_{18}{9}=a, 18^{b}=5,如何用a,b表示 \log_{36}{45}
$$

$$\\ \\$$

$$
\because  \log_{36}{45}=\frac{\log_{18}{45}}{\log_{18}{36}}
$$

$$\\ \\$$

$$
\log_{18}{45}=\log_{18}{(5 \cdot 9)} \Rightarrow \log_{18}{9}+\log_{18}{5}
\Rightarrow a+b
$$

$$\\ \\$$

$$
\log_{18}{36}=\log_{18}{(\frac{36 \cdot 9}{9})}
\Rightarrow
\log_{18}{(36\cdot9)} - \log_{18}{9}
$$

$$\\ \\$$

$$
\because \log_{18}{(36\cdot9)} \Rightarrow
\log_{18}{(4\cdot9\cdot9)}
$$

$$\\ \\$$

$$
设 \log_{18}{(4\cdot9\cdot9)}=n, 则 18^{n}=2^{2} \cdot 9^{2}, n=2
$$

$$\\ \\$$
$$\therefore \log_{36}{45}=\frac{a+b}{2-a} $$
