# 隐函数求导训练题

<hr>

# First

对数求导法:先取对数,再求导数
$$\\ \\$$
$$若y=x^{\frac{1}{x}},\quad 求y'(x)即\frac{dy}{dx}=?$$

$$\\ \\$$
$$y=x^{\frac{1}{x}} \Rightarrow lny=\frac{1}{x}lnx$$
$$\\ \\$$

将$y$视作$x$的函数,对两边求导:

$$
\\
(lny)'=(\frac{lnx}{x})'
\\
$$

隐函数求导之术与复合函数求导之术通用.则根据链式法则: $\frac{d}{dx}=\frac{d}{dy} \cdot \frac{dy}{dx}$

$$\\ \\$$

$$
\Rightarrow
\frac{d(lny)}{dx}\cdot \frac{dy}{dx}=\frac{d(\frac{lnx}{x})}{dx}
$$

$$\\ \\$$
$$\frac{1}{y}\cdot \frac{dy}{dx}=  \frac{lnx'x-x'lnx}{x^{2}}$$
$$\\ \\$$
$$\because (x)'=(x^{1})'=1$$
$$\\ \\$$
$$\therefore \frac{dy}{dx}=\frac{1-lnx}{x^{2}}\cdot y $$
$$\\ \\$$
$$\frac{dy}{dx}=\frac{1-lnx}{x^{2}}\cdot x^{\frac{1}{x}}$$
$$\\ \\$$
$$\frac{dy}{dx}=x^{-2}\cdot x^{\frac{1}{x}}\cdot (1-lnx)$$
$$\\ \\$$
$$\frac{dy}{dx}= x^{\frac{1}{x}-2} (1-lnx)$$
$$\\ \\$$
$$\therefore y'(x)=x^{\frac{1}{x}-2} (1-lnx)$$

<hr>

#Second

$$x^{4}+y^{5}+y^{3}-1=0,\quad 求y'(x)即\frac{dy}{dx}$$
$$\\ \\$$

$$
y^{5}+y^{3}=1-x^{4}
\\
$$

将$y$看成$x$的函数,同时对两侧求导: $(y^{5}+y^{3})'=(1-x^{4})'$
$$\\ \\$$
根据链式法则得:

$$\frac{d(y^{5}+y^{3})}{dx}\cdot \frac{dy}{dx} =\frac{d(1-x^{4})}{dx}$$
$$\\ \\$$
$$(5y^{4}+3y^{2})\cdot \frac{dy}{dx} =-4x^{3}$$
$$\\ \\$$
$$\frac{dy}{dx}=\frac{-4x^{3}}{5y^{4}+3y^{2}}$$
$$\\ \\$$
$$\therefore y'(x)=-\frac{4x^{3}}{5y^{4}+3y^{2}}$$

<hr>  
  
  
  
#Third
  
  
$$e^{xy}=sin(x+y), \quad \frac{dy}{dx}=?$$
$$\\ \\$$
$$设xy=k,\quad x+y=u$$
$$\\ \\$$

$$(e^{k})'=(sinu)'$$

because they both are composite function, therefore:

$$
(e^k)'\cdot (k)'=(sinu)'\cdot (u)'
$$

$$\\ \\$$
$$(e^k)'(k)'\Rightarrow e^{k}[(x)(y)]'=e^{k}[x'y+y'x]=e^{k}(y+x\frac{dy}{dx})$$
$$\\ \\$$
$$(sinu)'(u)'=cos(x+y)(1+\frac{dy}{dx})$$
$$\\ \\$$
$$\Rightarrow e^{xy}(y+x\frac{dy}{dx})=cos(x+y)(1+\frac{dy}{dx})$$
$$\\ \\$$
$$e^{xy}y+e^{xy}x\frac{dy}{dx}=cos(x+y)+\frac{dy}{dx}cos(x+y)$$
$$\\ \\$$

$$
e^{xy}x\frac{dy}{dx}-\frac{dy}{dx}cos(x+y)=
cos(x+y)-e^{xy}y
$$

$$\\ \\$$
$$\frac{dy}{dx}[e^{xy}x-cos(x+y)]=cos(x+y)-e^{xy}y$$
$$\\ \\$$
$$\frac{dy}{dx}=\frac{cos(x+y)-e^{xy}y}{e^{xy}x-cos(x+y)} $$
$$\\ \\$$
$$\therefore y'(x)=\frac{cos(x+y)-e^{xy}y}{e^{xy}x-cos(x+y)} $$
