# 为何隐函数求导可以使用链式法则

<hr>

以一道简单例题来阐述,设$ y=x^{x},\quad y'(x)=? $

利用对数求导法得:   $lny=xlnx$

$lny=xlnx $或 $lny-xlnx=0 $ 就成为了一个隐函数.  


在此把 $y$ 当作是 $x$ 的函数  
 
$x$ 一侧转变为以往因变量的地位,相当于链式法则(chain rule): $\frac{d}{dx}=\frac{d}{dy}\cdot \frac {dy}{dx}$ 中的 $\frac{d}{dx}$

那么$ lny=\frac{d}{dy}\cdot \frac{dy}{dx},\quad lny $是复合(Composite)函数

设$ lny=u , 则 u(y)=lny, y=(y)$
$$\Rightarrow (u)'\cdot (y)'=(xlnx)'$$
$$\\ \\$$
$$(lny)'\cdot (y)'=[(x)(lnx)]'$$
$$\\ \\$$
$$\frac{d(lny)}{dy} \cdot \frac{dy}{dx}=\frac{d[(x)(lnx)]} {dx}$$
$$\\ \\$$
$$\frac{dy}{dx}=(1+lnx)y$$
$$\\ \\$$
$$y'=(1+lnx)x^{x}$$


对两边进行同时求导的逻辑成立
